
\documentclass[]{elegantbook}
\usepackage[UTF8]{ctex} % 中文支持
\author{龚正茂}
\date{\today}
\email{530192497@qq.com}

\usepackage{ntheorem}

\zhtitle{SLAM 笔记}
%\zhend{综述}
\entitle{SLAM Note}
%\enend{Template}
\version{1.0}
\myquote{Victory won\rq t come to us unless we go to it.}
\logo{logo.pdf}
\cover{cover.pdf}

%green color
   \definecolor{main1}{RGB}{0,120,2}
   \definecolor{second1}{RGB}{230,90,7}
   \definecolor{third1}{RGB}{0,160,152}
%cyan color
   \definecolor{main2}{RGB}{0,175,152}
   \definecolor{second2}{RGB}{239,126,30}
   \definecolor{third2}{RGB}{120,8,13}
%blue color
   \definecolor{main3}{RGB}{20,50,104}
   \definecolor{second3}{RGB}{180,50,131}
   \definecolor{third3}{RGB}{7,127,128}

\usepackage{makecell}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{texnames}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
% 插入代码
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
% 插入超链接
\usepackage{hyperref}
% 插入图片
\usepackage{graphicx}

% 避免浮动的图片跨越section
\usepackage[section]{placeins}

\usepackage{float}



\newfontfamily\courier{Courier New}
\lstset{linewidth=1.1\textwidth,
	numbers=left, %设置行号位置 
	basicstyle=\small\courier,
	numberstyle=\tiny\courier, %设置行号大小  
	keywordstyle=\color{blue}\courier, %设置关键字颜色  
	%identifierstyle=\bf，
	commentstyle=\it\color[cmyk]{1,0,1,0}\courier, %设置注释颜色 
	stringstyle=\it\color[RGB]{128,0,0}\courier,
	%framexleftmargin=10mm,
	frame=single, %设置边框格式  
	backgroundcolor=\color[RGB]{245,245,244},
	%escapeinside=``, %逃逸字符(1左面的键)，用于显示中文  
	breaklines, %自动折行  
	extendedchars=false, %解决代码跨页时，章节标题，页眉等汉字不显示的问题  
	xleftmargin=2em,xrightmargin=2em, aboveskip=1em, %设置边距  
	tabsize=4, %设置tab空格数  
	showspaces=false %不显示空格  
	basicstyle=\small\courier
}  



\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents  %目录
\mainmatter  		%正文部分（第一章），页码从1开始





\include{SFM-Summary}



\chapter{入门到精通到放弃}

\begin{enumerate}
	\item 首先是立体几何知识，必须要清晰掌握谁相对谁旋转平移、坐标系变换等，多视图几何是个很好的教材；其它数学知识入：矩阵运算求解，李群李代数四元数，最优化求解，各种下降方法（梯度，高斯牛顿，LM,Dogleg），概率统计，贝叶斯等。
	\item 目前流行的SLAM方法较多，基于滤波器的MSCKF，稀疏特征点的ORB-SLAM，半稠密的LSD以及稀疏直接法DSO等等，不同方法涉及到的理论有较大差异，如果都要搞懂那也是比较长期的过程。
	\item 如果SLAM是基于雷达的，那么激光雷达原理必须清楚，粒子滤波器原理等，概率机器人这本书也非常重要。
	\item 如果SLAM中要用到IMU，那么IMU的预积分理论必须要掌握。
	\item 如果你的SLAM是基于滑窗的并且要用到localBA，那么边缘化理论必须要要掌握，否则一致性问题就会出现在你面前。如果你的SLAM是基于多状态的kalman滤波器的，或者是滑窗滤波器，那么一致性就非常重要，你要懂解决办法，FEJ，OC等方法要掌握；
	\item State Estimation for Robotics是一本非常好的书，理论比较齐全，14讲看完可以看这个。
\end{enumerate}



\include{Multiview-Geometry-Base}
\include{Vocabulary-Tree}
\include{SLAM-Base}
\include{LSD-SLAM}
\include{ORB-SLAM2}
\include{DSO-SLAM}
\include{Vins-SLAM}
\include{Talk-SLAM}
\include{RGBD-Real-Time-Reconstruction}




\nocite{EINAV2010,Havrylchyk2018} 

\bibliographystyle{aer}
\bibliography{reference}




\appendix

\chapter{最优化}\label{附录A}

\section{最小二乘法}
线性最小二乘法的公式如下：

\begin{equation}
	\min_{x}\|Ax-b\|
\end{equation}

其中$Ax$是变量$x$的线性函数。


非线性最小二乘的公式如下：
\begin{equation}
	\min_{x} \|f(x)\|
\end{equation}
其中$f(x)$是变量$x$的非线性函数。


\subsection{线性最小二乘法}

其解为下列方程的解为:
\begin{equation}
A^TAx = A^Tb
\end{equation}
也即
\begin{equation}
x = (A^TA)^{-1}A^Tb
\end{equation}



\subsection{非线性最小二乘法}\label{appendix:non-linear-least-square}
求解非线性最小二乘问题，就是将其变分线性最小二乘来求解，简单来说就是对函数$f(x)$进行线性展开。
\begin{equation}
	f(x) = f(x_n) + J_n(x - x_n) = f(x_n) + J_n\delta x
\end{equation}
\begin{equation}
	\min_{x}\|f(x)\| = \min_{x}\|J_n\delta x - (-f(x_n))\|
\end{equation}

现在非线性最小二乘就变成了线性最小二乘问题，仿照线性最小二乘的解法，得到：
\begin{equation}
	J^TJ\delta x = -J^Tf(x_n)
\end{equation}
也即
\begin{equation}
	\delta x = -(J^TJ)^{-1}J^Tf(x_n)
\end{equation}


\subsection{加权最小二乘}






\end{document}
